\begin{frame}
 \frametitle{Membros NDE}
 \begin{itemize}
  \item André de Barros Sales - Coordenador do Curso
  \item Edson Alves da Costa Júnior  - Presidente NDE
  \item Carla Rocha Silva Aguiar
  \item Fernando William Cruz
  \item Paulo Roberto Miranda Meirelles 
 \end{itemize}
\end{frame}

\section{Matriz Atual}
\begin{frame}
 \frametitle{Linha do tempo do Bacharelado em Engenharia de Software}
 \begin{figure}
   \centering
   \includegraphics[width = \textwidth]{figs/atos_regulatorio.png}
  \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Matriz Atual (aprovado em 2010)}
  \begin{figure}
   \centering
   \includegraphics[width = \textwidth]{figs/fluxograma_eng_software_fga_unb.pdf}
  \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Justificativa para proposta de uma nova matriz}
 \begin{itemize}
  \item Não havia Diretriz Curricular Nacional (DCN) para o curso de Engenharia de Software na época da aprovação
  da matriz atual (2010)
  \item  Pouca conformidade com a DCN (parecer publicado em 2012 e homologado em 2016) - \textbf{66\%} :
  \begin{enumerate}
  \item Poucas disciplinas de Programação obrigatórias (somente 18 créditos obrigatórios)
 \item Ausência de conteúdos específicos de Computação obrigatórias  (0 créditos obrigatórios)
 \item Auto-avaliação do curso junto a alunos, professores, mercado de trabalho
 \item Horas de integralização do curso incompatíveis com o parecer.
  \end{enumerate}
 \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Justificativa para proposta de uma nova matriz}
 \begin{itemize}
  \item O curso obteve nota 05 na avaliação do MEC \textit{in loco}, porém nota 03 (regular) nos seguintes itens:
  \begin{itemize}
   \item \textit{1.5. Estrutura curricular}
  \item  \textit{1.6. Conteúdos curriculares}
  \item \textit{1.12. Ações decorrentes dos processos
  de avaliação do curso}
  \end{itemize}
 \end{itemize}
\end{frame}

% \begin{frame}
%  \frametitle{Perfil Egresso em Engenharia de Software - DCN}
%  \begin{enumerate}
%   \item[1] Possuam sólida formação em Ciência da Computação, Matemática e Produção, visando a criação de sistemas de software de alta qualidade de maneira sistemática, controlada,
% eficaz e eficiente que levem em consideração questões éticas, sociais, legais e econômicas;
%   \item[2] Sejam capazes de criar soluções, individualmente ou em equipe, para problemas complexos relacionados aos domínios de conhecimento e de aplicação;
%   \item[3]  Sejam capazes de agir de forma reflexiva na construção de software, compreendendo o seu impacto direto ou indireto sobre as pessoas e a sociedade;
%  \end{enumerate}
% \end{frame}

% \begin{frame}
%  \frametitle{Perfil Egresso em Engenharia de Software - DCN}
%  \begin{enumerate}
%   \item[4]  Entendam o contexto social no qual a construção de Software é praticada, bem como os efeitos dos projetos de software na sociedade;
%   \item[5] Entendam os aspectos econômicos e financeiros, associados a novos produtos e organizações;
%   \item[6]  Entendam a importância da inovação e da criatividade e compreendam as perspectivas de negócios e oportunidades relevantes.
%  \end{enumerate}
% \end{frame}

% \begin{frame}
%  \frametitle{Diretriz Curricular Nacionais para Cursos de Graduação na Área da Computação}
%  \begin{block}{}
%  Parecer publicado em 2012 e homologado em 2016 (CNE/CES No 136/2012)
%  \end{block}
%  \begin{block}{}
%   Perfil do Egresso em Engenharia de Software composto por um conjunto
%    de \textbf{habilidades e competência}
%  \end{block}
%  
%  \begin{block}{}
%   Disciplinas obrigatórias da \textbf{Matriz Vigente} cobrem somente $66\%$ das habilidades e competências desejadas para o egresso
%  \end{block}
%  
% \end{frame}

\section{Metodologia da Reforma Curricular}
\begin{frame}
 \frametitle{Construção da Proposta - Fontes e Referências}
 \begin{itemize}
  \item Legislação e documentação vigente
  \begin{itemize}
    \item Diretrizes Curriculares Nacionais (CNE/CES no. 136/2012, homologado em 27/10/2016)
    \item \textit{Guide to the Software Engineering Body of Knowledge} (SWEBOK)
    \item Referências de Conteúdos da Associação são Brasileira de Engenharia de Produção
  \end{itemize}
  \item Estudos e workshops
  \begin{itemize}
   \item Fórum de Educação em Engenharia de Software (FEES)
  \end{itemize}
  \item Outras graduações em Engenharia de Software
 \end{itemize}
\end{frame}



\begin{frame}
 \frametitle{Construção da Proposta - Fontes e Referências}
 \begin{itemize}
  \item Três grandes grupos de Habilidades e Competências:
  \begin{itemize}
    \item  Computação (25)
     \item Matemática (12)
      \item Produção (64)
  \end{itemize}
  \item Cada habilidade/competência foi classificada enquanto
sua profundidade: \textbf{essencial/desejada/opcional}:
  \begin{itemize}
   \item Computação (8/15/2)
  \item Matemática (2/10/0)
  \item Produção (40/16/8)
  \end{itemize}
   \item As disciplinas a serem propostas devem atender as habilidades e competências listadas na matriz
 \end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}
 \frametitle{Outras diretrizes adotadas pelo NDE}
 \begin{itemize}
  \item Manter o tronco comum em conformidade com as demais graduações da FGA
  \item Tentar o equilíbrio entre os grandes grupos
  \item Buscar, onde for possível, alinhamento com disciplinas e cursos da Universidade de Brasília
  \item Propôr uma carga horária adequada ao aluno a cada período
  \item Atentar à sequência didática/pedagógia do fluxo de disciplinas
 \end{itemize}
\end{frame}

% 
% \begin{frame}
%  \frametitle{Construção da Proposta - Fontes e Referências}
%  \begin{itemize}
%   \item As habilidades/competências de cada grupo foram inseridadas em Eixos Temáticos:
%   \begin{itemize}
%     \item  Computação (5)
%     \item  Matemática (3)
%     \item  Produção (28)
%   \end{itemize}
%  
%  \end{itemize}
% \end{frame}

% \begin{frame}
%  \frametitle{Outras diretrizes adotadas pelo NDE}
%  \begin{itemize}
%   \item Criar “caixas temáticas”, e não disciplinas, que contemplassem as habilidades/competências
%   \item Fundir/adaptar disciplinas já existentes para ampliar/melhorar a cobertura das habilidades e
% competências da matriz de referência
%   \item Não criar disciplinas com apenas 2 créditos
%   \item Convocar grupos de trabalho para
%   \begin{itemize}
%    \item refinar as caixas propostas
%    \item propôr disciplinas optativas
%    \item trabalhar nas ênfases
%   \end{itemize}
%  \end{itemize}
% \end{frame}

\section{Proposta de Nova Matriz Curricular}

\begin{frame}
 \frametitle{Matriz Proposta}
  \begin{figure}
   \centering
   \includegraphics[width = \textwidth]{figs/2016_Engenharia_de_Software_Grade.pdf}
  \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Grau de Aderência da Nova Proposta Curricular à CNE/CES no. 136/2012}
 \begin{figure}
   \centering
   \includegraphics[width = \textwidth]{figs/aderencia_dcn.png}
   \caption{(i) Item 3.1 da DCN e (ii) Item 3.4 da DCN.}
  \end{figure}
\end{frame}




\begin{frame}
 \frametitle{Detalhamento da Matriz Proposta}
 \begin{figure}
   \centering
   \includegraphics[width = \textwidth]{figs/conteudo_curricular_quadro_resumo.png}
  \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Principais mudanças no currículo }
 \begin{itemize}
  \item  Redução da quantidade de créditos necessários para integralização do curso
de 240 créditos para 232
  \item Adequação do fluxograma para aumentar a cobertura de 66\% para mais de  93 \% da DCN
  \item Contempla a Educação Ambiental, LIBRAS e Educação Étnico-raciais;
  \item Atende o Regimento da UnB quanto à proporcionalidade de 70-30\%;
 \end{itemize}
\end{frame}

% \begin{frame}
%  \frametitle{Principais mudanças no currículo}
%  \begin{itemize}
%   \item  Prazo mínimo de integralização do curso de 9 semestres e o máximo de 16 semestres e a carga horária de 3480 (232 créditos) 
%   atende a carga horária total mínima de 3200 horas
%   \item  Carga total de 3480 horas que atende ao Regimento Interno da UnB, Artigo 76, parágrafo único, que recomenda que
%   os cursos excedam em até 10\% da carga horária mínima exigida pela legislação pertinente;
%  \end{itemize}
% \end{frame}

% \begin{frame}
%  \frametitle{Principais mudanças no currículo}
%  \begin{itemize}
%   \item  DCN para a formação de Engenharia de Software de 62 créditos em Matemáticas, Físicas, Humanas e outras; 12
%   créditos em Lógica de Programação/Circuitos digitais; 32 em Computação; 16 créditos em Engenharia de Produto; 16 créditos em 
%   Engenharia de Processo; e 24 créditos em Programação – totalizando 162 créditos em disciplinas obrigatórias. Soma-se 10 créditos em TCC; 
%   14 créditos em Estágio Supervisionado; e 10 créditos em Projeto Integrador.
%  \end{itemize}
% \end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Quadro Resumo}
 \begin{figure}
   \centering
   \includegraphics[width = 0.7\textwidth]{figs/quadro_resumo.png}
  \end{figure}
\end{frame}
% % 
% 
% \begin{frame}
%  \frametitle{Principais mudanças no currículo}
%  \begin{itemize}
%     \item redução da quantidade de créditos obrigatórios nos três primeiros
% semestres;
%   
%  \item maior concentração dos conteúdos básicos e profissionalizantes nos seis
% primeiros semestres;
% 
%   \item ampliação da flexibilidade curricular com a oferta de disciplinas de
% Módulo Livre e optativas a partir do 5º semestre.
% 
%   \item carga horária em sala de aula reduzida nos dois últimos semestres de
% modo a privilegiar o desenvolvimento das atividades com o Trabalho e Conclusão
% de Curso e o Estágio Supervisionado obrigatório.
%  \end{itemize}
% 
% \end{frame}
% 
% \begin{frame}
%  \frametitle{Principais mudanças no currículo}
%  \begin{itemize}
% \item Inclusão de novas disciplinas obrigatórias do núcleo de Programação
% (e.g., \textit{Estruturas de Dados 2, Paradigmas de Programação, Projeto e
% Analise de Algoritmos}), permitindo uma maior abrangência, coerência e
% aprofundamento dos conteúdos de Programação de interesse específico da area de
% de Engenharia de Software(disciplinas marcadas em verde);
% \item  Inclusão da disciplina obrigatória \textit{Sistemas de Bancos de Dados
% 2} (disciplina marcada em verde no fluxograma do curso) de forma a complementar
% os conteúdos básicos de bancos de dados com fundamentos de interesse específico
% da área de Engenharia de Software;
%  \end{itemize}
% \end{frame}	
% 
% \begin{frame}
%  \frametitle{Principais mudanças no currículo}
%  \begin{itemize}
% \item Adequação e atualização da ementa e nome da disciplina obrigatória
% \textit{Verificação e Validação} para \textit{Testes de Software};
% 
% \item Adequação e atualização da ementa e nome da disciplina obrigatória
% \textit{Medição e Análise} para \textit{Qualidade de Software 1};
% 
% \item Adequação e atualização da ementa e nome da disciplina obrigatória
% \textit{Gestão de Portfólio e Projetos de Software} para \textit{Engenharia de
% Produto de Software};
% 
% \item  Adequação e atualização da ementa e nome da disciplina obrigatória
% \textit{Desenho de Software} para \textit{Arquitetura e Desenho de Software};
%  \end{itemize}
% \end{frame}
% 
% \begin{frame}
%  \frametitle{Principais mudanças no currículo}
%  \begin{itemize}
% \item Adequação e atualização da ementa e nome da disciplina obrigatória
% \textit{Verificação e Validação} para \textit{Testes de Software};
% 
% \item Adequação e atualização da ementa e nome da disciplina obrigatória
% \textit{Medição e Análise} para \textit{Qualidade de Software 1};
% 
% \item Adequação e atualização da ementa e nome da disciplina obrigatória
% \textit{Gestão de Portfólio e Projetos de Software} para \textit{Engenharia de
% Produto de Software};
% 
% \item  Adequação e atualização da ementa e nome da disciplina obrigatória
% \textit{Desenho de Software} para \textit{Arquitetura e Desenho de Software};
%  \end{itemize}
% \end{frame}
% 
% \begin{frame}
%  \frametitle{Principais mudanças no currículo}
%  \begin{itemize}
% \item  Adequação e atualização da ementa e nome da disciplina obrigatória
% \textit{Processo de Desenvolvimento de Software} para \textit{Desenvolvimento
% de Software};
% 
% \item  Adequação e atualização da ementa e nome da disciplina obrigatória
% \textit{Produtividade e Profissionalismo em Engenharia de Software} para
% \textit{Informação, Comunicação e a Sociedade do Conhecimento};
% 
% \item Reformulação do conteúdo das disciplinas \textit{Gerência de
% Configuração de Software} e \textit{Manutenção e Evolução de Software} uma
% única disciplina \textit{Gerência de Configuração e Evolução de Software};
% 
%  \end{itemize}
% \end{frame}
% 
% \begin{frame}
%  \frametitle{Principais mudanças no currículo}
%  \begin{itemize}
% \item Reformulação do conteúdo das disciplinas obrigatórias \textit{Técnicas de
% Programação} e \textit{Desenvolvimento Avançado de Software} para
% \textit{Técnicas de Programação em Plataformas Emergentes};
% 
% \item  Balanceamento e distribuição dos conteúdos de interesse específico da
% área de Engenharia de Software(disciplinas marcadas em verde) ao longo dos
% semestres;
%  \end{itemize}
% \end{frame}

\begin{frame}
  \begin{block}{}
  \centering
   Obrigado!
  \end{block}


\end{frame}

